消委會：$148日本壓力襪攞滿分完勝貴價貨 3款或難有效促進血液回流

梁志永攝(蘋果日報)

近年肥胖、孕婦、長者及需長時間站立工作等人士，因小腿較易患上靜脈曲張，會選擇穿著壓力襪，防患未然。消費者委員會測試市面10款預防性壓力襪，發現樣本質素參差，有3款或未能有效促進血液回流，另有4款樣本在足踝位置量得的平均壓力值與聲稱數值相差22.5%至49.9%，超出參考標準的要求。一款148元的樣本獲最高的5分，相反售價468元的最貴樣本只獲3分。

壓力襪主要功用是促使下肢血液回流，減低下肢靜脈及靜脈瓣膜所承受的壓力，用作預防靜脈曲張或防止其惡化。根據國際標準，在足踝位置所提供的壓力分為低壓、中壓、中高壓及高壓4個級別，一般同定只穿低及中壓級別，屬預防保護性，提供的壓力一般會在25mmHg或以下。消委會今次測試的10款樣本屬預防性壓力襪，產品標示可提供的最大壓力由18至25.5mmHg。當中7款為及膝襪款式，3款為襪褲款式，售價由139至468元不等。

測試主要比較各樣本的壓力表現、耐用程度、舒適程度及纖維成分吻合度等。結果顯示，各樣本總評分由1至5分不等，差異極大。其中售價148元的日本製「SLIMWALK」，價錢第二低，卻是唯一一款總評分達5分滿分的樣本，相反售價最高的樣本之一、德國製的「ofa bamberg」，售468元但只獲3分；而另一款售468元的意大利製「Kamile」則獲4分。至於售價最平的「sk ANGEL」樣本，總評分最低，只獲1分。

根據標準建議，壓力襪在足踝部位提供的壓力應最高，然後再向上遞減，小腿位置提供的壓力應應為足踝壓力的50%至85%，而在大腿位置提供的壓力亦應為小腿的50%至85%。測試結果顯示，「旅行家」、「sk ANGEL」及「ofa bamberg」3款樣本，在小腿提供的壓力高達足踝壓力的88.8%至90.4%，壓力比例不符合標準要求，或未能有效促進血液回流。當中「sk ANGEL」樣本，大腿位置的壓力只有小腿的35.3%，低於標準要求，即使靜脈血液能由小腿推至大腿，但由於大腿的壓力太低，同樣未能有效促進靜脈回流。

另外，「phiten」、「破無素足masami」、「sk ANGEL」及「旅行家」的樣本在足踝位置量得的平均壓力值與聲稱數值相差22.5%至49.9%，超出參考標準BS661210的要求（差異不應超過20%）。表現最差的「sk ANGEL」樣本，小腿及大腿位置量得的平均壓力值，更分別較標示低43%及60%，實際效能成疑。「旅行家」樣本在洗濯後，小腿與足踝的壓力比例達108.6%，小腿的平均壓力值較足踝大，有機會產生「止血帶」效應，影響使用者的血液流動。